根據「自古以來」「一菲原則」，菲律賓可以收復關島嗎？

全文連結

1896年José Rizal被西班牙人處決，激起菲律賓全面爆發革命。17年後，菲律賓仍未擺脫殖民地身分，但殖民者已由西班牙人換成美國人。在香港南丫島的寧靜小屋裏，被後世尊為菲律賓軍隊之父的革命領䄂Artemio Ricarte，正起草一部以José Rizal為名的憲法。奇怪的是，憲法談論的是一個名為「Rizaline Islands」，從不見於地圖的地方。

原來，在一些菲律賓人心目中，「菲律賓」這個因西班牙國王而起的名字，帶有濃厚殖民地色彩。為了顯示獨立決心，革命分子考慮過很多名字作代替。Rizaline就是向菲律賓民族主義象徵José Rizal致敬。正如玻利維亞亦是以其革命領袖Simon Bolivar為名。

Artemio Ricarte在憲法中勾劃出未來Rizaline共和國的基礎，例如提出三權分立，分別為行政權、諮詢權和司法權，各有一名「總統」。憲法亦訂明獨立後的國旗，源自1898年獨立軍擊敗西班牙軍隊，首次升起的獨立旗幟。

令人詫異的是，憲法所列的共和國國土，竟然包括關島。原來在西班牙殖民時期，關島亦是西屬東印度一部分，由馬尼拉政府管轄。因此Artemio Ricarte構想獨立後的Rizaline共和國包括關島，也不足為奇。事實上，關島、帛琉、加羅林群島的原住民，很可能是源自史前的菲律賓移民。正如已故教宗若望保祿二世所講：「馬尼拉城、呂宋島和福爾摩沙島，都曾經在同一個政府治下。」實在不難証明太平洋和南中國海諸多島嶼「自古以來」是菲律賓一部分。

這個關於國土邊界的爭議，令人反覆思量殖民地歷史與領土主張的關係。的確，如果中國可以繼承大清國的領土，為何菲律賓不可以主張擁有西屬東印度的所有島嶼呢？如果菲律賓人把收復太平洋作為復興菲律賓民族的偉大使命，不知世界又如何看待？

言歸正傳，Artemio Ricarte起草的憲法終究沒有實現。但他和José Rizal追求的獨立精神，經過無數犧牲和付出，終於修成正果。即使獨立後的菲律賓未必如他們當初所設想一樣，他們也總算贏得國人的崇敬，幸運過很多壯烈犧牲卻不泛起一圈漣漪的無名之輩。

1911年，Artemio Ricarte（左前）與其他菲律賓流亡人士在英治香港組織活動，謀求推翻美國管治。前方為宣傳刊物The Philippine Republic。刊物其中一個出版人Vincente Sotto （右前）被美國政府要求引渡，但遭到英國政府拒絕。

首次在菲律賓土地飄揚的獨立旗幟。

西屬東印度的最大疆域，由馬尼拉政府管治。菲律賓人有權統一這個「完整領土」嗎？

Tui

以前香港收埋好多勁人

不妨比較下咁多個曾經喺香港活動嘅革命家，孫中山算第幾皮

南菲律賓d島以前係屬於馬來人既回教國家，夾硬比美國併入左美屬菲律賓，獨立後美國都唔預佢，搞到而家南菲律賓好撚亂

早排有武裝分子嗰度？

胡志明

我覺得查莫洛人寧願獨立 都唔會想俾賓管治

Rizal喺香港時間好短，但才情嚟講佢算最高

留島不留人，武統關島、福爾摩斯島

歧視鏈
比美國人管過都唔會想做落後國家既一部分

根據自古以來原則，南越應該復國，中原應該分裂成春秋噉款

沈旭輝話過香港必嬲都係逃犯天堂黎

兼東南亞革命基地

包埋台灣

台灣原住民係南島民族

not related囉，人哋係講緊西班牙曾經殖民台灣南部沿海，而且台灣原住民內部差異仲大過菲律賓人同毛利人

1626至1642年間西班牙曾經殖民台灣北部沿海（台北基隆桃園宜蘭一帶），但係無耐之後就畀南面嘅荷蘭人打走咗

*北部

菲律賓都畀美國管過喎

有兩個層次

1. 根據out of formosa theory ，南島人係由台灣經菲律賓擴張，所以兩地原住民確係血濃於水

2. Spanish Formosa曾經由馬尼拉政府管轄，係西屬東印度一部分

台灣從古以來屬於菲律賓？

馬尼拉政府管轄福爾摩沙係早於任何遠東大陸嘅政權，雖然只係控制咗北部。後來鄭氏東寧王國、大清國亦未曾控制過台灣全島。

獨立之後由亞洲最有錢變成第三世界國家

菲律賓真係慘

不過西班牙應該冇佔領晒成個福爾摩沙島喎

係，鄭氏東寧王國、大清國亦從未佔領晒成個台灣

諗起之前有個post OP個老母，亂咁裝咗支那人炒港股嘅Android App

入咗成球落去，然後一啲啲都攞唔番出嚟

錯覆？

美國無左關島，成個亞太戰略收皮

係，覆錯

柒到搵窿捐

之前去關島問過d查莫洛人點identify自己,佢地話第一查莫洛人第二美國人

佢哋可以去美國本土生活？

其實呢個topic寫印度同越南到應該會幾有趣

英倫三島自古以來係印度一部分

又唔係英倫三島
係講緊越南對舊印支三國同印度對舊英屬印度視作勢力範圍
其實反而就真係有少少想繼承自古以來咁既feel

印度的確係帝國結構，越南就係小天朝。不過點都比唔上另一個大國，個誇張程度相當於印度人宣稱維多利亞女王治下所有土地都係印度神聖領土。

意大利可以羅馬繼承者之名claim大半個歐洲做自己自古以來領土

聽落都合理過被殖民者claim殖民主嘅所有殖民地

tui